%Avant de commencer à remercier la terre entière, il me parait essentiel de commencer par raconter une petite histoire. Il peut paraitre étrange qu'un étudiant en informatique s'intéresse à la topologie algébrique dirigée. Ceci peut s'expliquer par la concordance de plusieurs évènements plus ou moins fortuits. Tout commence début 2012. A cette époque, je suis étudiant à l'ENS Cachan et je suis le cours de théorie des catégories de Paul-André Melliès. Ce fut au cours de l'une de ses célèbres envolées lyriques que je réalisai la puissance insoupçonnée (pour moi) de cette théorie et de son lien flagrant avec l'algèbre. Après plusieurs échanges, je me retrouve avec plusieurs pointeurs: un article de Prouté et Lafont sur le théorème de Squier, l'article wikipedia sur les axiomes d'Eilenberg-Steenrod et un survey de Weibel sur la théorie homologique. C'est un peu rude pour un étudiant sans grandes connaissances en catégories et en topologie algébrique ! A la suite de cela, j'ai décidé de suivre le cours de topologie algébrique d'Alain Prouté à Paris VII, plus ou moins en candidat libre. C'est lors de ce cours que j'appris une grande partie de ce que je connais aujourd'hui en théorie des catégories et en topologie algébrique, mais surtout que je compris que j'aimais ça ! Finalement, à la suite d'un cours à Chevaleret, Serge Haddad entendit une conversation que je tenais avec un camarade, au cours de laquelle je racontais mon engouement pour la topologie algébrique. Il me dit alors qu'un de ses collègues (Jean Goubault-Larrecq) avait justement un frère (Eric Goubault) qui travaillait sur des applications de la topologie algébrique en informatique, et que je devrais les contacter. A ce moment précis, j'étais définitivement foutu. Il me parait donc légitime de commencer par remercier Paul-André Melliès et Alain Prouté pour m'avoir introduit au monde des catégories et de la topologie algébrique, ainsi que Serge pour m'avoir mis en contact avec Jean et Eric.

Je tiens tout d'abord à remercier les membres de mon jury: Tim pour sa relecture approfondie, ainsi que pour les corrections de mes nombreuses fautes d'anglais et contresens historiques que j'ai pu débiter ces dernières années et les quelques discussions qu'on a pu avoir à Palaiseau ; Rob aussi pour sa relecture approfondie, pour ses commentaires et pour nous faire l'honneur de faire ce long chemin depuis l'Australie ; Martin pour avoir accepté de faire partie de mon jury malgré le mauvais timing. J'aimerais aussi le remercier, avec Lisbeth, pour les nombreuses discussions, pour m'avoir accueilli à plusieurs reprises à Aalborg, pour m'avoir soutenu et donné à de nombreuses reprises la possibilité de présenter mes travaux lors de divers évènements ACAT ; Kathryn pour avoir accepté de faire partie de mon jury, mais aussi pour m'avoir donné la possibilité de faire un stage en 2012 à l'EPFL et pour m'avoir soutenu ; Steve pour avoir accepté de faire partie de mon jury et pour les nombreuses discussions sur l'homologie persistante.

J'aimerais tout particulièrement remercier Jean et Eric, pour ces trois ans et demi (en réalité, cinq et demi) et leur inestimable travail d'encadrement. Je tiens surtout à les remercier de m'avoir donné la liberté d'apprendre et de comprendre ce que bon me semblait, mais aussi d'avoir su être exigeant quand il le fallait, quitte à être durs, notamment lorsqu'il a fallu écrire des articles ou préparer des exposés. Outre les nombreuses connaissances engrangées, je garderai de ces années sous leur direction les nombreuses et longues discussions (scientifiques ou non) au LSV avec Jean, les nombreux tableaux noircis à essayer de comprendre des théories obscures, et les margaritas avec Eric à Columbus. 

J'aimerais aussi remercier tous mes collègues du LSV: tous les thésards, et notamment Marie (un peu notre grande s\oe ur à tous), Simon (et Emilie ! pour les nombreux voyages Cachan-Chilly, et autres, cf. Nadine), Samy (pour les discussions en tout genre à la machine à café, et cf. Nadine), Patrick (pour les débats parfois un peu trollesques qui ont animé la vie de notre bureau pendant trois ans), Nathan (pour les discussions et le soutien mutuel sur les divers aspects pénibles, surtout administratifs, de la vie de doctorant), ... ; Catherine, Francis, Hugues, Imane, Thida et Virginie pour avoir rendu ma vie au LSV bien plus facile ; Anthony, Claudine, David, Etienne, Frédéric, Gilles, Hubert, Lucca et Sylvain avec qui j'ai apprécié enseigner ; tous les autres, pour avoir rendu la vie du LSV si agréable. Je tiens aussi à m'excuser auprès d'eux, et notamment mes co-bureaux (Benoit, Patrick, Pierre, Marie), pour mes discussions parfois un peu bruyantes avec Jean.

J'aimerais aussi remercier mes collègues de l'équipe cosynus au LIX (Sam, Manu, Sylvie, Uli, Eric, Nicolas, Jérémy, Bibek) pour les discussions à l'X et aux divers évènements ACAT, mais aussi Evelyne pour l'aide administrative.

J'aimerais remercier les différents chercheurs avec qui j'ai apprécié discuter et collaborer au cours de ces trois années: Paul-André Melliès (pour m'avoir introduit au monde des catégories et de la topologie algébrique, et pour avoir accepté de faire parti de mon jury de mi-parcours) ; Sanjeevi Krishnan (pour nous avoir accueilli avec Eric à Columbus) ; Philippe Malbos (pour ses quelques visites sur Paris) ; Ichiro Hasuo, Shin-ya Katsumata et tout le MMSD group (pour m'avoir accueilli à Tokyo) ; l'équipe logique du LIPN et notamment Flavien Breuvart (pour m'avoir invité à leur séminaire).

J'aimerais remercier un certain nombre de personnes qui ont su me guider au cours de ma vie: Steeve et Cali, qui ont été comme des grands frères à une époque où je passais plus de temps à jouer au foot qu'autre chose ; l'instituteur remplaçant de CM2, qui m'a appris à raisonner de manière logique et à pratiquer l'origami ; Mme Rannou, professeure de mathématiques en Première et Terminale, qui m'a redonné goût aux mathématiques ; M. Lafforgue, professeur de mathématiques en MPSI, qui m'a appris que bien souvent un dessin valait bien plus que des mots.

D'un point de vue plus personnel, je n'aurais pu tenir ces trois années (voire plus) sans les bouffées d'oxygène que m'ont procuré des personnes - des amis - extraordinaires. J'aimerais tous les remercier maintenant. Tout d'abord, la Nadine's family (Président, Présidente, Samy, Sarah, Seya, Joris, Romain, Davy, et j'en passe), qui, malgré le fait que je ne sois qu'une pièce rapportée, a égayé ces trois-quatre dernières années, à grands renforts de sushis (et autres plats typiques du régime alimentaire du cachanais) et de soirées jeux. Ensuite, j'aimerais remercier un peu pêle-mêle: Zubair, Thomas et Maxime, mes amis de prépa, mes compagnons de galère (a.k.a., colles) ; Hadrien et Luc, des camarades de promo, et des compagnons d'une autre galère (a.k.a., la prépa agreg) ; Julien (Shadoko), un autre camarade de promo, et son éternelle et communicative bonne humeur ; la famille Hilger, pour m'avoir recueilli à plusieurs reprises chez eux ; Makiko-sensei, pour m'avoir donné la motivation d'apprendre le japonais ; Y\={u}ko-san, pour m'avoir encouragé et m'avoir donné des nouvelles d'Osaka.

J'aimerais remercier Terry Pratchett et Nintendo pour avoir rendu les voyages en train ou en avion beaucoup moins longs, Scandal pour m'avoir donné la motivation d'écrire le présent mémoire, ADUM pour m'avoir rendu résilient et Aki pour m'avoir fait prendre quelques kilos.

Je ne pourrais terminer ces remerciements sans parler de ma famille. Je tiens à remercier: la famille Charvet, et tout particulièrement Mauricette, qui a toujours été prévenante avec moi, malgré ma faible présence aux évènements familiaux ; mon beau-frère Patrick, pour m'avoir tout de suite considéré comme sa famille ; ma nièce Chloé, qui, malgré ses caprices, est toujours aussi attachante ; ma grande s\oe ur Claire, qui a toujours su m'écouter et s'occuper de moi quand j'en avais besoin. Enfin, je ne saurais trop remercier mes parents, Alain et Catherine. Sans eux, je ne serais vraisemblablement jamais arrivé où j'en suis.

Au moment d'écrire ces dernières lignes de remerciements, je ne peux m'empêcher d'avoir une pensée pour Julien et Maurice, avec qui j'aurais aimé partager ces moments.

\begin{flushright}
Le 15/08/17, à Chilly-Mazarin
\end{flushright}






